\documentclass[12pt]{article}
%
% \input{matematica.tex}
% \input{flotantes.tex}
% \input{bibliografia.tex}
% \input{paquetes.tex}
%
\input{../preambulo/inputenc.tex}
\input{../preambulo/fuente.tex}
\input{../preambulo/spanish.tex}
\input{../preambulo/matematica.tex}
\input{../preambulo/flotantes.tex}
\input{../preambulo/bibliografia.tex}
\input{../preambulo/paquetes.tex}
\input{style.tex}

\addbibresource{biblio.bib}
                       
\begin{document}

\begin{center}
\Large\vspace*{-8ex}
\textbf{Transformación de variables aleatorias}\\[1ex]
\normalsize S. Alexis Paz
\end{center}

Supongamos que $X$ es una variable aleatoria con una distribución $p(x)$. Al
aplicar una cierta función $Z=f(X)$, obtendremos números aleatorios $Z$ con una
distribución~\cite{gillespie_1983}:
% TODO: Escribir eso usando el soporte para multidimensionales.
% \begin{align}
%   q(z)=\int_{S_X} \delta\ab(f(x)-z) p(x) dx=\ab<\delta\ab(f(x)-z)> \label{qz}
% \end{align}
% donde ${S_X=\operatorname{supp}(x)}$ es el soporte de $X$, \textit{i. e.} los valores
\begin{align}
  q(z)=\int_{x_{min}}^{x_{max}} \delta\ab(f(x)-z) p(x) dx=\ab<\delta\ab(f(x)-z)> \label{qz}
\end{align}
Esta integral utiliza la delta de Dirac para ``contar'' todos aquellos
valores posibles de $X$ que generan un determinado valor de $Z$.

Para el caso en que $f(x)$ es invertible podemos resolver la
ecuación~\ref{qz} por sustitución con $x=f^{-1}(u)$:
\begin{align}
  q(z)&=\int_{f(x_{min})}^{f(x_{max})} \delta (u-z) p\ab(f^{-1}(u)) \odv{f^{-1}(u)}{u} du
\end{align}
aplicando la delta:
\begin{align}
  q(z)&=p\ab(f^{-1}(z)) \odv{f^{-1}(z)}{z} \label{e_TTVA2}
\end{align}
si además consideramos el caso de $p(x)$ uniforme en el intervalo $[0,1]$, esto es:
% NOTA: Mejor dejo abierto el intervalo, pero podría hacer esto con el
% intervalo cerrado tambien, pero en el ejemplo de abajo tendríoa que aclarar
% que vale tambien con el intervalo abierto.
\begin{align}
   p(x)&=1 &&  x\in\ab[0,1]   \label{e_uniforme}
\end{align} 
% NOTA: No vale la pena definir x donde no existe. Ver más abajo.
% \begin{align}
%    p(x)&=\left\lbrace
%      \begin{array}{cc}
%       1 & 0\leq x\leq 1\\
%       0 &  \text{de otra manera}
%      \end{array}\right.   \label{e_histob}  
% \end{align}  
Entonces la ecuación \ref{e_TTVA2} queda
\begin{align}
  q(z)= \odv{f^{-1}(z)}{z}  &&  \forall z/f^{-1}(z)\in\ab[0,1] \label{e_EDO}
\end{align} 
que es una ecuación diferencial ordinaria de primer orden con variable
independiente $z$ y variable dependiente $f^{-1}(z)$. Integrando y reordenando:
\begin{align}
  \int_{z_{min}}^{z} q(z') \odif{z'}=f^{-1}(z)-f^{-1}(z_{min})\\ 
  f^{-1}(z)=\int_{z_{min}}^{z} q(z') \odif{z'}+f^{-1}(z_{min})\label{e_inv} 
\end{align} 
La constante $f^{-1}\ab(z_{min})$ corresponde a alguno de los extremos $x_{min}=0$
o $x_{max}=1$, puesto que hemos considerado $f(x)$ invertible, lo que significa
que es monotona creciente o decreciente.  Para algunas funciones de
distribución $q(z)$, podremos resolver de forma analítica \ref{e_inv} y luego
invertir $f^{-1}(z)$ para encontrar la función $f(x)$.  Por ejemplo,
supongamos que queremos generar números aleatorios $Z$ con distribución:
\begin{align}
  q(z)=Ae^{-Az} && z\in[0,\infty)
\end{align} 
% NOTA: No vale la pena definir z donde no existe, porque esto genera un problema
% en cuango a la definicion de f^{-1}(z). Entonces es mejor definir un dominio
% para $z$ mediante un intervalo. En otras palabras, para definir una variable
% aleatoria cualquiera tengo que definir su distribución y el dominio de esa
% distribución.
% \begin{align}
%   q(z)&=\left\lbrace
%      \begin{array}{cc}
%       Ae^{-Az} & z\geq0\\
%       0 &   z<0
%      \end{array}\right.
% \end{align} 
Nótese que independientemente del valor que tome el parámetro $A$, la
distribución $q(z)$ está correctamente normalizada:
 \begin{align}
  \int_{0}^{\infty}q(z)dz&=\int_{0}^{\infty}Ae^{-Az}dz=-e^{-Az}\bigg\rvert_0^\infty=1
\end{align}  
Entonces, reemplazando $q(z)$ en la ecuación \ref{e_inv}:
\begin{align}
  f^{-1}(z)&=\int_{z_{min}}^{z} q(z') \odif{z'}+f^{-1}(z_{min})\\
            &=\int_{0}^{z} Ae^{-Az'} \odif{z'}+f^{-1}(0)\\
            &=-e^{-Az}+1+f^{-1}(0)
\end{align} 
Y luego invirtiendo:
\begin{align}
  x=-e^{-Az}+1+f^{-1}(0)\\
  x-1-f^{-1}(0)=-e^{-Az}\\
  \ln\ab(-x+1+f^{-1}(0))=-Az\\
  z=-\ln\ab(-x+1+f^{-1}(0))/A=f(x)
\end{align}
Finalmente el valor $f^{-1}(0)$ sólo puede corresponder a $x_{min}=0$ o
$x_{max}=1$, ya que la fución $f(x)$ es monótona y los extremos de $x$ deben
corresponderse a los extremos de $z$. Entonces hay dos opciones posibles:
\begin{align}
   f(x)=-\ln\ab(1-x)/A\quad &&\text{o}&& \quad f(x)=-\ln\ab(2-x)/A
\end{align}
Sin embargo los extremos de $z$ sólo se pueden recuperar soló cuando
$f^{-1}(0)=0$, ya que en este caso $f(0)=0$ y cuando $x\rightarrow1$,
$f(x)\rightarrow\infty$. Con lo que queda:
\begin{align}
   f(x)&=-\ln(1-x)/A  && x\in[0,1]
\end{align}


\printbibliography

% Teorema: Una función es continua e inyectiva si y solo si es estrictamente
% monotona
% Teorema: Una función es continua y estrictamente monotona entonces existe su
% inversa que es también continua y monotona

\end{document}

 
